<!--
.. title: Missa in… latinese?
.. slug: missa-in-latinese
.. date: 2006-09-10 00:00:00
.. tags: Helsinki
.. category: Helsinki
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

Como io me promitteva de facer, hodie io me ha eveliate de bon hora (i.e. 8:00, pro illes qui non ama le theoria del relativitate) pro participar al missa dominical in le cathedral de Henrikin del horas 9:45, que es celebrate in latino.
Ma in le vita non toto functiona perfectemente e mesmo le operationes plus banal pote absconder alicun imprevistos que los rende difficile, a vices etiam impossibile. Pro exemplo, que le tram non passa: un folietto pendite al fermata del tram informa que hodie e deman le tram numero 7 non essera in servicio, e que on pote attinger le centro del citate per usar alicun combination de bus e tram. Ben! Io me fide al sorte e prende le prime bus que passa. Le fortuna me adjuta, e continua a adjutar me in le cambio sequente, fin que io arriva al cathedral &mdash; con dececinque minutas de retardo in respecto al initio del missa, ma io es comocunque satisfacte de mi fortuna e entra in le ecclesia. Pauc personas sede in le banco, e le composition del gente pare plus europee que le septimana passate.
Il es le momento del predication. Le prestre sta e parla, parla in... francese?? Ben que io ha studiate francese in le schola, io admitte francamente que io non lo parla, ni es capabile de comprender un francese qui parla. Le prestre es un pauco ancian, e isto non facilita mi tentativas de comprension. A un certe puncto del predication, io crede de audir alicun parolas in anglese. Io tende mi aures, synthonisa mi cerebro sur le undas del lingua anglese, e succede in captar alicun altere parolas. Si, illo es anglese, sin dubita. Ma illo es un anglese parlate da un francese e, como io ha scripte alicun lineas supra, <em>io non es capabile de comprender un francese qui parla</em>! Excusez moi. Al fin, le lithurgia esseva mixte: le partes recitate esseva in latino, e le alteres in francese e <em>franglese</em>.
Io debe nunc considerar attentivemente que facer le septimana proxime; io sape que il ha un altere ecclesia catholic in Helsinki, forsan io va visitar lo.

In le via del retorno, in le tram io sede proxime a un copula de seniores ancian de aspecto asiatic; de lor parlata, io comprende que illes es corean. Io es multo attracte per tote coreanos, io volerea dicer les que lor cinema es le melior del mundo, que Kim Ki-Duk es le melior director de tote tempores, que Choi Min-Sik es le melior actor, que tote actrices corean es bellissime, que io volerea irritar me como solmente illes sape facer, que <em>Old Boy es le historia de mi vita</em>, etc. etc. Ma forsan il non es opportun. :-)
A un certe puncto, le senior (ille habera al minus sexanta annos) me demanda, in anglese, como attinger un certe ecclesia. Io cerca le adresse in mi mappa, e le dice que ille deberea dismontar del tram al fermata veniente. Ille comprende, e me regratia. A iste puncto, io non pote retener me del demandar ille (io jam lo sapeva, ma isto es un trucco pro initiar le conversation): &ldquo;Are you Korean?&rdquo;. Ille non menti, e in le medie minuta de tempore que nos remane, io le dice que io ama le cinema corean, especialmente <b>Kim Ki-Duk</b>; ille comprende e me repete le nomine, assi que io nunc sape qual es le pronunciation correcte (isto va remaner secrete :-) ). Ille sembla contente de mi interesse; me demanda de ubi io veni, me demanda si io ha essite in Corea, e me dice que ille ha essite in Italia. No, io non ha essite in Corea. <em>Pro le momento...</em>